\section{Билет 11}
\subsection{Формулы Кёнига}
Пусть \(O\overline e_x \overline e_y \overline{e}_z\) "--- абсолютная система отсчёта. Системой отсчёта Кёнига называется система \(S \overline{e}_x \overline{e}_y\overline{e}_z\).

Пусть \(\overline r_i = \overline r_S + \overline \rho_i\).
Пусть \(\overline K' = \sum m_i [\overline{\rho}_i, \dot{\overline{\rho}}_i]\) и \(T' = \frac12 \sum m_i |\dot \rho_i|^2\). Тогда (формула Кёнига)
\begin{equation}\label{kenig1}
  K_O = m[\overline{r}_S, \overline{v}_S] + \overline{K}';\qquad
  T = \frac12 m v_S^2 + T'.
\end{equation}

Изменение кинетического момента в осях Кёнига
\begin{equation}\label{kenig2}
  \dot{\overline K}' = \overline M_S, \quad
  \overline M_S = \sum [\overline \rho_i, \overline F_i^{\rus{внеш}}].
\end{equation}

\subsection{Векторное произведение}
Докажем формулу
\begin{equation}\label{eq:11-1}
  \big|[a,b]\big|^2 = a^2b^2 - (a,b)^2;
\end{equation}

\[
  \big|[a,b]\big|^2 = \big([a,b],[a,b]\big).
\]

Сделаем циклическую перестановку вида \( (x, [y,z]) = (y, [z, x])\), где \(x = [a,b], y = a, z = b\).

\[
  \big|[a,b]\big|^2 = \big([a,b],[a,b]\big) = \Big( a, \big[ b, [a,b]\big]\Big).
\]

Теперь применим bac-cab
\[
  \big|[a,b]\big|^2 = \big([a,b],[a,b]\big) = \Big( a, \big[ b, [a,b]\big]\Big) = \big(a, a(b,b) - b(b,a)\big) = a^2b^2 - (a,b)^2.
  \]
  \begin{figure}[H]
    \centering
    \tpximg{gugens}
    \caption{<++>}
    \label{fig:<++>}
  \end{figure}
  Обозначим \(\dist(\overline r, l) = r^2 - (\overline r, \overline e)^2\) "--- расстояние от точки \(\overline r\) до оси \(l\). Тогда
  \[
    T = \frac12 I_l\omega^2, 
  \]
  где \(I_l = \sum m_i \rho_i^2\), \(\rho_i = \dist(\overline r_i, l)\).

  \subsection{Тензор инерции}
  Рассмотрим кинетический момент твёрдого тела с неподвижной точкой \(O\) относительно точки \(O\).
  \[
    \overline K_O = \sum\limits_k m_k [\overline r_k, \dot{\overline{r}}_k ]
  \]
  За счёт того, что \(O\) является неподвижной точке по формуле Эйлера получаем
  \[
    \overline K_O = \sum\limits_k m_k [\overline r_k, \dot{\overline{r}}_k ] =
    \sum\limits_k m_k \big[\overline r_k, [\overline \omega, \overline r_k]\big].
  \]
  Применим bac-cab
  \[
    \overline K_O = \sum\limits_k m_k [\overline r_k, \dot{\overline{r}}_k ] =
    \sum\limits_k m_k \big[\overline r_k, [\overline \omega, \overline r_k]\big]=
    \sum m_k \big(\overline \omega r_k^2 - \overline r_k (\overline \omega, \overline r_k)\big).
  \]

  Введём линейный оператор \(J_O\), так, чтобы
  \[
    J_O \overline \omega = \sum m_k \big(\overline \omega r_k^2 - \overline r_k (\overline \omega, \overline r_k)\big).
  \]

  Запишем это в виде равенства компонент
  \[
  (J_O \overline \omega)_i = \sum\limits_k m_k \big(\omega_i r_k^2 - (r_k)_i (\overline \omega, \overline r_k)\big).
  \]

  Найдём матрицу оператора.
  \begin{equation}\label{matJ}
  (J_O)_{ij} = (J_O \overline e_j)_i = \sum\limits_k m_k \big(\delta_{ij} r_k^2 - (r_k)_i (r_k)_j\big) = \sum\limits_k m_k \big(\delta_{ij} (x_k^2+y_k^2+z_k^2) - (r_k)_i(r_k)_j\big).
\end{equation}

  По последней формуле видно, что оператор симметричный. Кроме того,
  \[
    (J_O \overline \omega, \overline \omega) = \sum\limits_k m_k \big(\omega^2 r_k^2 - (\overline \omega, \overline r_k)^2\big) 
  \]
  По формуле \eqref{eq:11-1} имеем
  \[
    (J_O \overline \omega, \overline \omega) = \sum\limits_k m_k \big|[\overline \omega, \overline r_k]\big|^2 = 2 T.
  \]

  Оператор \(J_O\) называют тензором инерции относительно неподвижной точки \(O\).

  Если точку \(O\) заменить на другую точку \(Q\), и в качестве \(\overline r\) рассматривать радиус-векторы точек тела, проведённые из точки \(Q\), то формула \eqref{matJ} даст компоненты тензора инерции относительно точки \(Q\). Полезный случай, когда \(Q = S\) "--- центр масс твёрдого тела.

  По формулам Кёнига \eqref{kenig1} имеем
  \[
    T = \frac12 m v_S^2 + \frac12 (J_S\overline\omega, \overline \omega);\quad
  \overline K_O = m [\overline r_S, \overline v_S] + J_S\overline \omega.
  \]

  \subsection{Основные теоремы динамики}
  Из формулы \eqref{kenig2}
  \begin{eqnarray*}
    m\dot{\overline v}_S &=&  \overline F;\\
    J_S \dot{\overline \omega} + \overline \omega\times J_S\overline \omega &= & \overline M_S.
  \end{eqnarray*}

  \subsection{Главные оси инерции}
  Существует система координат, в которой тензор инерции (так как он симметричный) имеет диагональный вид \(J_S = \diag(A, B, C)\). Такие оси называют главными осями инерции.

  Уравнение Эйлера в главных осях принимает следующий вид. Пусть \(\overline \omega = (p,q,r)\). Тогда
  \begin{eqnarray*}
    A\dot p &=& (B-C) qr + M_\xi;\\
    B\dot q &=& (C-A) rp + M_\eta;\\
    C\dot r &=& (A-B) pq + M_\zeta.
  \end{eqnarray*}
